**羅澤南**（），字**仲岳**，號**羅山**，[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[湘鄉石牛灣洲人](../Page/湘鄉.md "wikilink")，[晚清著名](../Page/晚清.md "wikilink")[程](../Page/二程.md "wikilink")[朱派經學家](../Page/朱熹.md "wikilink")、[理學家](../Page/理學家.md "wikilink")，官至浙江甯紹台道[布政使](../Page/布政使.md "wikilink")，加[布政使銜](../Page/布政使.md "wikilink")。[湘军缔造人之一](../Page/湘军.md "wikilink")，门下[李續賓](../Page/李續賓.md "wikilink")、[李續宜](../Page/李續宜.md "wikilink")、[曾国荃](../Page/曾国荃.md "wikilink")、[曾国华](../Page/曾国华_\(清朝\).md "wikilink")、[蔣益澧](../Page/蔣益澧.md "wikilink")、[王錱皆為湘军大将](../Page/王錱.md "wikilink")。罗泽南为湘军早期名将，[儒生统兵的代表人物](../Page/儒生.md "wikilink")，临阵审时度势且冲杀在前，与[塔齐布并称](../Page/塔齐布.md "wikilink")「塔羅」。咸丰六年，战死于武昌城外，诏依巡抚例议恤\[1\]，谥**忠节**。

## 早年

父親早逝，早年家貧，“家业零落，四壁萧然”，買不起油膏，夜半仍藉月光及焚稻殼或冬夜雪光勤於求學，转于乡间课馆授徒。學問極佳，科考中[秀才](../Page/秀才.md "wikilink")，咸豐元年（1851年）舉[孝廉方正](../Page/孝廉方正科.md "wikilink")；嗜好研究兵書《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》與《[易經](../Page/易經.md "wikilink")》。

## 成立湘軍

1852年，太平军攻入湖南，湖南士绅组织团练自保。罗泽南应湘乡应知县[朱孙诒的调遣](../Page/朱孙诒.md "wikilink")，投笔从戎，創建湘軍，\[2\]，“仿戚氏法部署其众，教之击刺，勖以忠义，纪律肃然。”累擢官授浙江[宁绍台道](../Page/宁绍台道.md "wikilink")，加按察使衔、布政使衔，“前后克城二十，大小二百余战”；羅且自領一軍自1853年起至1856年命殞前，轉戰湖南江西與[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")，策劃謀略八天內收復[武漢](../Page/武漢.md "wikilink")，戰功彪炳，因練兵時常對兵將講述四書五經，尝言其兵法在《[大学](../Page/大学.md "wikilink")》“知止而后有定”一语，故有「儒將」之稱。

## 陣亡

咸丰六年（1856年）參與“第三次武漢爭奪戰”戰鬥時，将[太平軍名將](../Page/太平軍.md "wikilink")[韋俊擊敗](../Page/韋俊.md "wikilink")，三月初二日羅領軍追杀至[武昌大東門](../Page/武昌.md "wikilink")（賓陽門），於霧中被太平軍[鳥銃擊傷](../Page/鳥銃.md "wikilink")，“中泽南左额，血流覆面，衣带均湿”，仍坚持指挥作战并全军而退。三月八日傷重不治，遺言：“危急时站得定，才算有用之学。”，“所部湘軍領導改予[李續賓接](../Page/李續賓.md "wikilink")”。

罗泽南死后两年多，曾国藩三女[曾纪琛嫁罗泽南五子罗兆升](../Page/曾纪琛.md "wikilink")，在黄金堂禮成，曾国藩夫人欧阳氏亲自送亲。

## 著作

《讀孟子劄記》、《人極衍義》、《西銘講義》、《小學韻語》、《姚江學辨》以及《詩文集》。他於《西銘講義》一書致力最深，說理極透。

## 注释

[L羅](../Page/category:清朝經學家.md "wikilink")
[L羅](../Page/category:清朝儒學學者.md "wikilink")
[L羅](../Page/category:湘军人物.md "wikilink")
[L羅](../Page/category:清朝寧紹台道.md "wikilink")
[L罗](../Page/category:湘乡人.md "wikilink")

[Z澤](../Category/羅姓.md "wikilink")
[Category:諡忠節](../Category/諡忠節.md "wikilink")

1.  《清史稿·列传》一百九十四
2.  钱基博在《近百年湖南学风》中称：“时为之语曰：‘无湘乡，不成军。’藉藉人口。而不知无泽南，无湘军。”[李元度在](../Page/李元度.md "wikilink")《忠节公事略》中云：“楚勇始自江忠烈，湘勇则自罗忠节公始。”